%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

% arara: lualatex

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1cm, left=1.1cm, right=1.1cm]{geometry}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Cours 2}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{mdframed}

\usepackage{qrcode}

\usepackage{environ}
\NewEnviron{solution}{%
  \begin{mdframed}
    \noindent
    \rotatebox[origin=c]{180}{%
      \noindent
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}
        \BODY
      \end{minipage}%
    }%
  \end{mdframed}%
}%

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{itemize}
  \item Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 11 du manuel (à partir de la page 292).
  \item Toutes les vidéos sont réalisées par Yvan Monka. Merci à lui.
\end{itemize}

\setcounter{section}{2}
\section{Complémentaire}

\begin{em}
  Dans votre cours, écrivez le titre de cette partie (\enquote{3 --- Complémentaire}), puis recopiez la définition, la propriété et l'exemple \ref{ex:pipe}.
\end{em}

\begin{definition}
  L'évènement \emph{complémentaire} d'un évènement $A$ (noté $\bar{A}$) est l'évènement contenant toutes les issues qui ne sont pas dans $A$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Pour tout évènement $A$, on a : $P(\bar A)=1-P(A)$
\end{propriete}

\begin{nexemple}\label{ex:pipe}
  On a un dé pipé (truqué) dont on connait partiellement la loi de probabilité.
  \begin{center}\begin{tabular}{lcccccc}
      \toprule
      Nombre & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
      \midrule
      Probabilité
      & 0,1
      & 0,05
      & 0,2
      & ?
      & ?
      & ?
      \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
  On lance le dé, et on appelle $A$ l'évènement \enquote{Obtenir 3 ou moins}.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $P(A)$.
    \item Quelles sont les issues de $\bar A$ ?
    \item Décrire par une phrase $\bar A$, et calculer $P(\bar A)$.
  \end{enumerate}

  \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item $P(A)$ est la somme des probabilités des issues qui composent $A$, c'est-à-dire $P(A)=0,1+0,05+0,2=0,35$.
      \item Les issues de $\bar A$ sont celles qui ne sont pas dans $A$, c'est-à-dire : \enquote{Obtenir 4}, \enquote{Obtenir 5}, \enquote{Obtenir 6}.
      \item L'évènement $\bar A$ correspond à \enquote{Obtenir 4 ou plus}, et :
        $P(\bar A)=1-P(A)=1-0,35=0,65$.
    \end{enumerate}
  \end{solution}
\end{nexemple}

\begin{exercice*}
  \emph{Voir les exercices de la partie suivante.}
\end{exercice*}

\section{Union et Intersection}

\begin{em}
  Dans votre cours :
  \begin{itemize}
    \item recopiez le titre de cette partie \enquote{4 --- Union et intersection} ;
    \item recopiez la définition (\emph{Soient $A$ et $B$ deux évènements}…) et la propriété (\emph{Si $A$ et $B$ sont…}) de la page 299 ;
    \item recopiez la propriété (\emph{Soient $A$ et $B$ deux évènements~}) de la page 300 ;
    \item pour illustrer la propriété, recopiez le schéma de la démonstration de la page 300 (je l'expliquerai lors d'une classe virtuelle) ;
    \item recopiez l'exemple \ref{ex:tableau} ;
    \item comprenez l'exemple \ref{ex:union} (pas besoin de le recopier) ;
    \item comprenez \emph{l'application et méthode} de la page 300 (vous n'êtes pas obligés de la recopier).
  \end{itemize}
\end{em}

\begin{mdframed}
  \begin{minipage}{1.9cm}
    \qrcode{http://youtu.be/aVXgUHx6ICA}
  \end{minipage}
  \hspace*{\stretch{1}}
  \begin{minipage}{7cm}
    Vidéos pour mieux comprendre les exemples :

    Exemple \ref{ex:tableau} :
    \url{http://youtu.be/aVXgUHx6ICA}

    Exemple \ref{ex:union} :
    \url{http://youtu.be/y4P_BP-ldxk}
  \end{minipage}
  \hspace*{\stretch{1}}
  \begin{minipage}{1.9cm}
    \qrcode{http://youtu.be/y4P_BP-ldxk}
  \end{minipage}
\end{mdframed}


\begin{nexemple}\label{ex:tableau}
  Une urne contient des boules indiscernables au toucher, de couleur blanche ou rouge, et numérotée de 1 à 25. On sait que 6 boules blanches portent un numéro pair et qu'il y a 16 boules rouges en tout.

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Compléter le tableau suivant.}

      Les nombres en noir sont ceux de l'énoncé ; ceux en gris ont été calculés ensuite.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l|*{3}{|C{1.3cm}}}
          & {\centering Pair} & Impair & Total \\
          \hline
          \hline
          Blanche & 6 &\textcolor{gray}{3} & \textcolor{gray}{9} \\
          \hline
          Rouge   &\textcolor{gray}{6} &\textcolor{gray}{10} & 16 \\
          \hline
          Total   &12 &13 & 25
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item \emph{On tire une boule au hasard. Calculer la probabilité des évènements suivants :}
      On remarque qu'on est dans une situation d'équiprobabilité.
      \begin{enumerate}[label={$\Alph*$=}]
        \item \enquote{on pioche une boule blanche}

          $P(A)=9/25$
        \item \enquote{on pioche une boule blanche portant un numéro impair}

          $P(B)=3/25$
        \item \enquote{on pioche une boule blanche ou portant un numéro pair}

          $P(C)=\frac{6+3+10}{25}=\frac{19}{25}$
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{nexemple}

\begin{nexemple}\label{ex:union}
  Une urne contient 16 boules indiscernables au toucher, qui portent un numéro (1 ou 2) et une couleur (rouge, jaune ou bleu). Les boules présentes dans l'urne sont les suivantes (où $J1$, par exemple, signifie « la boule est jaune et porte le numéro 1 »).
  \begin{center}
    J1
    J1
    J1
    J2
    J2
    R1
    R1
    B1
    B1
    B1
    B1
    B1
    B2
    B2
    B2
    B2
  \end{center}
  On pioche une boule au hasard, et on considère les évènements suivants :

  \begin{tabular}{ll}
    $J=\text{\enquote{La boule est jaune.}}$ &
    $U=\text{\enquote{La boule porte le numéro 1.}}$\\
    $R=\text{\enquote{La boule est rouge.}}$ &
    $D=\text{\enquote{La boule porte le numéro 2.}}$\\
    $B=\text{\enquote{La boule est bleue.}}$ &
    \\
  \end{tabular}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer la probabilité des six évènements.}
      Puisque les boules sont indiscernables au toucher, on est dans une situation d'équiprobabilité. Il y a cinq boules jaunes parmi seize, donc $P(J)=\frac{5}{16}$.

      De même :
      $P(R)=2/16$ ;
      $P(B)=9/16$ ;
      $P(U)=10/16$ ;
      $P(D)=6/16$.
    \item \begin{em}
        Pour chacun des évènements $J\cup D$ ; $R\cap D$ ; $D\cup\bar B$ :
        \begin{enumerate}
          \item le décrire par une phrase ;
          \item calculer sa probabilité.
        \end{enumerate}
      \end{em}
      \begin{description}
        \item[Évènement $J\cup D$]~
          \begin{enumerate}
            \item La boule piochée est jaune ou porte le numéro 2 (ou les deux).
            \item Neuf boules (les boules J1, J2, B2) correspondent à cet évènement (dans une situation d'équiprobabilité), donc : $P(J\cup T)=9/16$.
          \end{enumerate}
        \item[Évènement $R\cap D$]~
          \begin{enumerate}
            \item La boule piochée est rouge et porte le numéro 2.
            \item Aucune boule ne correspond à cet évènement, donc : $P(R\cap D)=0$.
          \end{enumerate}
        \item[Évènement $D\cup \bar B$]~
          \begin{enumerate}
            \item La boule piochée porte le numéro 2 ou n'est pas bleue (ou les deux).
            \item Onze boules (les boules J1, J2, R1, B2) correspondent à cet évènement (dans une situation d'équiprobabilité), donc : $P(J\cup T)=11/16$.
          \end{enumerate}
      \end{description}
    \item \emph{Calculer $P\left( J\cap D \right)$ sans compter ses issues.}
      On a :
      \begin{align*}
        P(J\cap D)+P(J\cup D)&=P(J)+P(D)\\
        P(J\cap D)&=P(J)+P(D)-P(J\cup D)\\
        P(J\cap D)&=\frac{5}{16}+\frac{6}{16}-\frac{9}{16}\\
        P(J\cap D)&=\frac{2}{16}
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{nexemple}

\begin{exercice*}~
  \begin{itemize}
    \item \emph{Tableaux :} Exercices 68, 87.
    \item \emph{Union et Intersection :} Exercices 29, 30, 31 (ne faites pas le dernier si vous avez compris les deux premiers).
    \item \emph{Petits problèmes :} Exercices 72, 74, 78, 79.
  \end{itemize}
\end{exercice*}

\section*{Bilan}

Faire l'évaluation \texttt{2-09Proba-Bilan2.pdf} (qui n'existe pas encore au moment où j'écris ces lignes), et me la rendre sur l'ENT ou par courriel.

\end{document}
